【武漢肺炎】變異病毒全球較流行 比武漢原始版本感染能力更高

最新刊於《細胞》的研究指，現時在全球流行、引致武漢肺炎 (COVID-19) 的冠狀病毒 SARS-CoV-2，其用以感染人類細胞的刺突蛋白出現突變，比在最初於中國出現的更易感染人類細胞。

無參與研究的美國首席傳染病專家福奇 (Anthony Fauci) 回應時指，數據表明有單一突變實際上使病毒能夠更好地複製，且可能具有很高的病毒載量。他補充，現時未能得知受感染者的病情會否更嚴重。

美國洛斯阿拉莫斯國家實驗室 (Los Alamos National Laboratory) 和杜克大學的研究人員與英國錫菲大學的 COVID-19 基因組研究小組合作，分析了全球基因排序庫 GISAID 上發布的 SARS-CoV-2 基因組樣本。

團隊發現，目前在全球流行的 SARS-CoV-2 已突變，其刺突蛋白上胺基酸已由 D614 演化成 D614G ，這個改變雖然微小但有效地增強病毒入侵和感染人類細胞能力。

該研究最初於 4 月刊於醫學預印期刊網站 bioRxiv 並獲得 20 萬次點擊，創下網站紀錄，但當時被批評團隊無法證明突變本身就是其在全球較流行的原因，可能有其他因素影響帶 D614G 的 SARS-CoV-2 更為廣泛傳播。

因此，該團隊進行了其他額外實驗，許多實驗亦是根據《細胞》編輯人員要求進行。

他們分析了 999 個接受住院治療的英國 COVID-19 患者數據，並觀察到攜帶這種變異病毒的患者體內，病毒量更多，但他們的病情並非異常嚴重。同時實驗室實驗表明，帶 D614G 的 SARS-CoV-2 感染人類細胞能力是源自武漢 SARS-CoV-2 的三到六倍。

有參與其中一項實驗的美國結構生物學家 Erica Ollmann Saphire 向法新社表示，變異 SARS-CoV-2 似乎是一種更有適應力的病毒。”

然而，現階段一切都只能說是「有可能」：體外實驗通常不能複製大流行的動態。 Saphire 指就團隊所知，雖然目前傳播的變異 SARS-CoV-2 具有更高傳染性，但未知在人與人之間的傳播是否有所增加。

耶魯大學公共衛生學院病毒學家 Nathan Grubaugh 表示，無論是通過天選還是偶然，該變異病毒現時已是大流行。他在伴隨研究刊出的評論中又指，對於一般公眾來說，結果對抗疫措施影響不大：「儘管仍需要進行重要的研究來確定這是否會以任何有意義的方式，影響藥物或疫苗的開發，但我們並不期望 D614G 會改變我們的防控措施，或令個感染者病情惡化。」

來源：
Science Alert, Dominant Coronavirus Strain Appears to Be a Mutated, More Virulent Version, Study Finds, 3 July 2020

報告：
Korber, B., Fischer, W.M., Gnanakaran, S. & et al. (2020). Tracking changes in SARS-CoV-2 Spike: evidence that D614G increases infectivity of the COVID-19 virus. Cell. DOI: 10.1016/j.cell.2020.06.043

文／Alan Chiu

Source: 立場新聞